Лозовский. Амстердам или Монте-Карло

Статья тов. Лозовского, -- передана по радио

Амстердамский пикник в Париже начался и кончился скандалом. Чтобы понять причины кризиса на съезде в Париже, необходимо вспомнить, что Амстердам есть сумма национальных организаций, что интересы международного рабочего движения всегда ценились низ ко на амстердамской бирже, Прибавьте к этому огорчения, достовляемые Амстердаму Профинтерном и революционными союзами, ростом СССР и Советских профсоюзов, растущим недовольством масс и неуступчивостью буржуазии, не смотря на либеральные речи амстердамцев, посмотрите эти открытые раны в националистической грызне между англичанами, немцами и французами за руководство, вы получите представление о тех причинах, которые толкнули лидеров предстать перед всем миром в их натуральном виде.

Персель, как известно, может разразиться левой речью, но это ему не мешало и не мешает быть принципиальным соглашателем, беспринципным оппортунистом и социал-патриотом. Эта «левая» рука Томаса мало чем отличается от его правой руки, но амстердамцы не хотят слышать даже левых слов, они хотят, чтобы в Амстердаме был тот же «чистый» воздух, что в Женеве на заседаниях Лиги Наций, а тут вдруг напоминания о советских профсоюзах, о китайской революции и прочее. Как же можно терпеть такой неслыханный скандал?

Съезд поднял уголок амстердамской завесы и широкие массы могли убедиться, какое запустение царит в этом, так называемом, интернационале. Парижская патасовка глубоко симптоматична, она отражает в крайне уродливой форме недовольство политикой амстердамского интернационала. Массы недовольны, они хотят борьбы против опасности войны, против фашизма и прочее. Массы ропщут и вот лидеры начинают впадать в нервность. Они пытаются видеть крамолу там, где ее нет, болезненно реагируют, когда при них упоминают о красных союзах и о революции.

Они играя роль пожарной кишки для тушения рабочих беспорядков, не могут серьезно заняться интересами рабочих, ибо им пришлось бы поговорить о неприятных вещах своим буржуазным союзникам. Между тем, у рабочих неуклонно и непрерывно-безостановочно растет оппозиция к официальному амстердамскому курсу. А когда почва колеблется под ногами, тогда такие беспринципные политики, как амстердамские, начинают искать виновных и думают поправить свои, пошатнувшиеся политические дела личными перемещениями.

Разве дело хоть на йоту изменится, если Удегеста заменит Зассейбах. Правда, генеральным секретарем будет вероятно Мартене -- политический штрейкбрехер, клейменный раскольник, отъявленный враг СССР и китайской революции. Будет ли он лучше Удегеста? Это так же мало нас занимает как и то, кто будет председателем.

Персель заболатирован. Стало быть будет Хикс, или кто нибудь другой в этом роде. Вопрос об амстердамском интернационале будет решен не профбюрократами, а массой, которая при нашей помощи выметет весь бюрократический мусор и вместе с революционными союзами создаст единый интернационал.

Вопрос решит вольнующаяся обманутая масса.

Вы спорите о месте пребывания вашего «интернационала». Амстердам стал невозможен, Лондон не подходит по климату, в Берлине не годится, потому что он населен немцами, Париж имеет слишком много революционных рабочих, что может вредно отразиться на здоровье этого интернационала. Тогда что же? Люксембург, Брюссель, Рим? Нет, все это не подходит для такой солидной тихой падагрической организации. Остается только свободное от пролетариата и революции независимое нейтральное государство Монте Карло. Неизвестно, выиграют амстердамцы от переезда в Люксембург или Брюсель. Зато в Монте Карло можно, всегда, что либо, да выиграть.

[По Советскому Союзу]

Третий крестьянский заем помогает усилению сельского хозяйства и всего союзного хозяйства

Обращение тов. Калинина к крестьянам.

МОСКВА, 5 (Тасс). Председатель ЦИК СССР -- Калинин обратился ко всем крестьянам СССР с призывом вкладывать свои сбережения в облигации третьего крестьянского займа. «Заем, говорится в обращении, выпущен специально для развития сельского хозяйства. Чем раньше крестьянин купит облигации, чем дольше он их у себя продержит, тем больше пользы ему самому и государству. Пусть каждый крестьянин будет владельцем, хотя, бы одной ной облигации. Этим он укрепит свое хозяйство и поможет развитию всего народного хозяйства СССР».

Призыв на действительную военную службу 1905 года

МОСКВА, 5 (Тасс). Опубликован приказ РВСР о призыве граждан рождения 1905 года на действительную военную службу по всей территории СССР, в период между 1 сентября и 1 ноября сего года. Точные сроки призыва каждого округа должны быть установлены Ревоенсоветом военных округов. Одновременно с призывом граждан родившихся в 1905 году, призываются граждане 1903 и 1904 годов рождения, которым истекли отсрочки по болезни, невозмужалости, а также граждане которым истекли отсрочки, предоставленные в ранее бывших призывах по образованию или иным причинам.

Еще документ провоцирования нас на войну

Венская полиция совершила, налет на помещение советско-австрийских торговых обществ.

ВЕНА, 5 (Тасс). Венская полиция явилась в помещение советско-австрийских смешанных обществ «Ратао Росавсторг» и потребовала предъявления списков «иностранных» сотрудников.

Социал-демократическая газета «Арбей Тер Цейтунг» посвещает этому инцинденту статью под заголовком «Шобер подражает Чемберлену, создает затруднения в работе русско-австрийских предприятий». «Оба общества, пишет газета, сообщили фамилии состоящих у них на службе иностранных граждан. Работу этих предприятий, занимающихся вывозом австрийских товаров в СССР и ввозом советских товаров в Австрию, на основе концессионных договоров с Советским Правительством, не удастся затруднить мелки ми политическими придирками».

Парижская комедия Амстердама

Германия берет верх в руководстве Амстердамским интернационалом.

Англия на съезде изолирована.

ПАРИЖ. 6 (Тасс). В виду того, что вопрос об изменении структуры Амстердамского интернационала разрешен на предварительном секретном совещании международных секретарив тов. съезд ограничился утверждением этих решений. Тем самым отвергнуто предложение австрийской делегации о том, чтобы в интернационале, на паритетных началах, были представлены национальные объединения профсоюзов и международные профессиональные секретариаты. Съезд отклонил также предложение австрийской делегации, внести в устав интернационала пункты о его взаимоотношениях со вторым Интернационалом и необходимости осуществлять классовую борьбу. Делегация международного объединения транспортников защищала свое предложение, что организации, не входящие в Амстердамский интернационал, могут присоединяться к международным секретариатам. Это предложение было принято с поправкой, согласно которой для такого присоединения необходимо согласие исполкома интернационала.

Резумируя впечатление съезда, в некоторых кругах отмечают бесплодность «левизны» английской делегации, которая не сумела ни чего противопоставить оппортунизму германцев. Германцы являются политическими бесспорными идеологическими руководителями на съезде. Англичане же борются только за овладение аппаратом. Германцы против отставки Удегеста, но не соглашаются уступить руководство англичанам, предпочитая разделить его в будущем с американцами. Бельгийцы и французы идут за германцами, австрийцы и делегации мелких государств так же присоединяются к германцам. Англичане на съезде изолированы.

[За спасение Сакко и Ванцетти]

Шведский комитет спасения Сакко и Ванцетти призывает к международной забастовке протеста.

Шведский комитет защиты Сакко и Ванцетти развивает энергичную кампанию. Образовался единый блок социал-демократических, коммунистических и анархо-синдикалистских профсоюзных организаций для содействия этой кампании. В газетах за подписью всех этих организаций, опубликован призыв к рабочему населению об участий в мае совой демонстрации. Демонстрация перед зданием американской миссии запрещена полицией. Комитет защиты обратился телеграфно к Парижскому съезду Амстердамского интернационала, предлагая ему протестовать перед правительством САСШ и объявить международную забастовку протеста, провести блокаду и бойкот американских товаров.

Массовые демонстрации протеста в Англии

ЛОНДОН, 6 (Тасс). Клайно опубликовал в печати протест против смертного приговора над Сакко и Ванцетти. Заместитель председателя рабочей партии Ленсбери обратился с телеграммой к губернатору Фуллеру, прося о помиловании Сакко и Ванцетти. Мекстон и Броквей от имени независимой рабочей партии обратились с протестом к Кулиджу. ЦК английской компартии опубликовал воззвание, призывая Генеральный Совет профсоюзов и рабочую партию и все рабочие организации принять участие в широкой кампании протеста против исполнения приговора. Английский МОПР опубликовал «воззвание к английским гражданам» за подписями Кука, Бен Тиллета, Саклатвала, Тома Манна, Герберта Уэллса, Бернарда Шоу, Ленсбери и других, в котором призывает все население Англии протестовать против казни Сакко и Ванцетти. Автомобили, увешанные плакатами «Спасите Сакко и Ванцетти», объезжают улицы Лондона. Здания посольства и консульства САСШ усиленно охраняются полицейскими и сыщиками.

Французское правительство запрещает демонстрации

ПАРИЖ, 2 (Тасс). Французское правительство постановило запретить всякие демонстрации на улицах и площадях, в связи с делом Сакко и Ванцетти.

Демонстрации протеста в Америке против казни Сакко и Ванцетти разгоняются полицией.

Сакко и Ванцетти голодают.

НЬЮ-ЙОРК, 2 (Тасс). 31 июля в Нью-Йорке, Бостоне и других городах Соединенных Штатов состоялись демонстрации протеста против смертного приговора над Сакко и Ванцетти. В Нью Йорке полиция грубо разогнала состоявшуюся в Ратуше демонстрацию, в которой приняло участие несколько тысяч человек. В Буэнос Айресе и ряде других городов Южной Америки состоялись массовые митинги протеста против предстоящей казни Сакко и Ванцетти.

Сакко голодает уже семьнадцатый день, здоровье его сильно ухудшилось. Ванцетти за 17 дней лишь два раза принял пищу.

За единство партии, против раскольнической деятельности оппозиции

Обращение Общества старых большевиков ко всем членам общества и всем членам партии

Опубликовано обращение Общества старых большевиков ко всем членам партии.

-- За последнее время,-- говорится в обращении, -- стали известными такие вопиющие заявления и действия членов партийной оппозиции, да еще со ссылкой на то, что среди них много старых большевиков, которые строили партию (причем в число старых большевиков зачисляются вступившие в период 1917- 1921 года), что нельзя не выразить самого горячего протеста против этих заявлений, именно обществу старых большевиков. Поэтому бюро общества сочло нужным немедленно обратиться ко всем членам общества с приглашением дать самый решительный отпор дезорганизаторской деятельности, зарвавшейся до последнего предела оппозиции. Пусть этот отпор именно от старых большевиков, строителей партии покажет всем членам ВКП, что оппозиция, спекулируя на небольшой группе старых членов, ныне оппозиционеров, и в этом вопросе, как и в других, оперирует данными заведомо не соответствующими действительности.

Бюро общества -- старых большевиков поэтому считает совершенно недопустимым, доныне неслыханным, чтобы члены вообще, руководящие в особенности, той партии, которая стоит во главе первой социалистической республики, сейчас находящейся под бешенным обстрелом объединенной реакции всего мира, чтобы эти члены дозволяли себе топтать в грязь престиж наших центральных организаций: ИККИ, ЦК ВКП и ЦКК, следовательно престиж всей партии, всех братских партий, такими вопиющими заявлениями, что у нас «хвостистское руководство» (заявление Троцкого), что мы проводим «политику подчинения правому крылу Гоминдана» (Троцкий), и так далее.

Оппозиция заявляет, что наша партия «перерождается», что центральные органы наши ведут «изменническую» политику, что в случае войны, рабочие должны будут спрашивать, во имя чего будет вестись война (заявление Троцкого на пленуме ИККИ, также заявление четырех лидеров оппозиции) и так далее и тому подобное.

Какой же вывод нужно сделать из такой разнузданности оппозиции?

Во первых, что все колеблющиеся, неустойчивые члены партии, также все явные и тайные враги на шей партии вплоть до махровых контрреволюционеров составляют опору оппозиции и стремятся поддержать создаваемую оппозицией щель в партии, чтобы проводить свои цели, уничтожить диктатуру пролетариата.

Во вторых, несомненно, из всего этого характера заявлений оппозиции, возглавляемой обиженными, вытекает такой вопрос о необходимости замены руководящих товарищей ими -- оппозицией, -- ибо если наши центральные органы ИККИ, ЦК и ЦКК проводят «изменническую политику», если партия «перерождается», то нельзя не сделать единственного вывода, что наши руководящие товарищи должны уступить свои места им, оппозиционерам, несмотря на то, что партия неоднократно осуждала этих оппозиционеров за их фальшивую, двухсмысленную, враждебную партии политику, несмотря на то, что руководящие органы нашей партии пользуются ее полным доверием.

Вот почему мы считаем необходимым, чтобы члены нашего общества старых большевиков, как в прежние годы, когда проявлялись идеологические шатания отдельных товарищей или группы, дали самый решительный отпор этим попыткам оппозиции, открыв вместе со всей партией систематическую идее логическую борьбу за правильную нефальсифицированную ленинскую линию.

В виду опасного положения, в которое может поставить партию, относительно незначительная, группа оппозиционеров, по своему социальному составу совершенно не отражающая пролетарского характера нашей партии, мы считаем, что пора положить решительный предел этой возмутительной -- с точки зрения интересов партии и мировой резолюции, деятельности оппозиции.

Мы считаем, что всей оппозиции ультимативно дол жен быть поставлен вопрос о безусловном подчинении решениям партии. Это совершенно одинаково относится ко всем группам оппозиции. Мы всецело стоим, чтобы были выведены из ЦК ВКП лидеры оппозиции.

Партии, наконец, должна быть дана возможность устремить все силы и внимание исключительно на дело строительства социалистического государства, на борьбу за развертывание мировой революции.

Бюро общества старых большевиков обращается ко всем членам партии с призывом всецело и безоговорочно поддержать центральные руководящие органы партии, дезорганизующим действиям оппозиции, разрывающим единство партии, ведущим к расколу, противопоставить свою железную несокрушимую пролетарскую волю и единство партии и сплочен но выступить против всяких раскольников, оппозиционеров, фракционеров, какие бы посты они не занимали, какие бы они в прошлом заслуги не оказали революции.

Н. Крупская. [Речь на заседании Объединенного пленума ЦК и ЦКК ВКП]

Объединенный пленум ЦК и ЦКК ВКП

Заседание 2 августа

Речь Н.К.Крупской

Товарищи! Думаю, что спор о том вероятна ли война или неизбежна, не имеет особого значения. То и другое в одинаковой степени ставит перед нами вопрос о подготовке к войне. Угроза войны нависла над СССР в этот момент, конечно, надо максимум делового и трезвого обсуждения вопросов, максимум сплочения как партии так и широких масс вокруг партии.

После Октябрьской революции Владимир Ильич, очень много говорил и писал, что «гвоздь строительства социализма в организации». Он повторял это несколько раз, с этой точки зрения мы и должны подойти к вопросу о войне. Чем лучше мы будем организованы, тем, конечно, легче будет дать отпор классовому врагу, тем легче будет одержат победу.

Но споры, характер споров, который мы наблюдали за последние два дня говорят о том, что оппозиция не ясно еще сознает всю надвигающуюся опасность. В такой момент подходить с теми обвинениями, с которыми подходит оппозиция -- значит мешать организации. Мне попалась на днях статья Владимира Ильича, писанная им в 1913 г.: «Два приема споров борьбы». Эта статья написана по поводу нашей думской фракции.

«Бывают, -- пишет Владимир Ильич, -- такие споры, такая борьба мнений в печати, которая помогает читателям яснее понять вопрос политики, глубже дать отчет о их значении, тверже решать их. Но бывают споры, которые вырождаются в перебранку, сплетни, дрязги.

Без прений, споров и борьбы мнений такое движение в том числе рабочее движение не возможно. Без беспощадной борьбы с вырождением споров в перебранку и дрязги -- никакая организация невозможна. Без организации рабочий класс -- ничто».

Это было писано в момент, когда шла борьба только с думской трибуны. В настоящий момент мы переживаем эпоху, когда стоим перед схваткой мирового масштаба. Конечно, в такой момент все то, что было сказано Владимиром Ильичом в 1913 г. еще в сто раз больше имеет значение.

Если мы посмотрим, то обвинения, которые выдвигаются оппозицией, надо сказать, что на девять десятых эти обвинения являются ничем иным, как перебранкой.

Возьмем вопрос строительства. Строительство социализма требует громадной черной работы. И методы, с какими идут многие товарищи из оппозиции, таковы: они берут тот или другой отрицательный факт, из таких фактов само собой может быть немало совершено неправильного и обобщают, целый ряд таких обобщений связывают вместе и в тоже время надевают шоры, чтобы не видеть того строительства, которое идет в нашей стране.

БУХАРИН: «Правильно!» (голоса: «правильно!»)

Мне приходится работать в области просвещения, -- продолжает Крупская, -- приходится встречаться с массой рабочих и крестьян, работниц и крестьянок, с представителями национальных меньшинств. И мне приходится наблюдать, как на протяжении нескольких месяцев люди растут, как растет их сознание, как растет организованность. Возьмем перевыборы в Московский Совет, которые пришлось довольно близко наблюдать. Если сравнить эти перевыборы с теми выборами, которые происходили в предыдущую кампанию -- колоссальная разница. Вот Троцкий говорит тут о шпаргалках. Я хочу сказать..

БУХАРИН: «Сам читал свою речь по шпаргалке!»

ВОРОШИЛОВ: «Неизвестно кем написаной» (шум).

КРУПСКАЯ: «Подождите. Я хочу сказать, как иногда бывает полезна шпаргалка. В этом году члены Моссовета во время передвыборной компании получили книжку, в которой были собраны все цифры и выпукло поставлены основные вопросы, которые надо было обсуждать. Благодаря этой книжке, которую легко окрестить шпаргалкой, благодаря этой книжке пришлось наблюдать, как прения во время перевыборов шли по определенному руслу, как рабочие деловито подбирали материал к каждому пункту Вот часто мы не замечаем, что делается кругом, возьмем деревню. Если сравним современную деревню со старой деревней, то мы увидим, что может быть в смысле богатства она не так уже побаготела, но зато что видим? Мы видим в деревне громаднейшую организационную работу. Мы видим массу организаций, сельсовет, комитеты взаимопомощи, комсомол, женотдел и так далее. Мы видим кооперацию, которая проводит громадной переворот в хозяйстве деревни. Вот, когда видишь, как вся деревня стремится на новых началах переорганизовать свою жизнь, вспоминаешь слова Владимира Ильича, что «гвоздь строительства в организации».

Вот, когда все это видишь и чувствуешь, что надевают товарищи шоры, не видят кругом той бурной жизни, той новой организации, которая растет, вот в этом мне кажется основная ошибка оппозиции.

Оппозиция создала себе исскуственно такой особый мир, но не тот мир который соответствует действительности. Это потому, что оппозиция не видит реальной жизни, она не имеет корней в массах. (Голоса: правильно, верно!) Массы не пойдут за оппозицией. Рабочие и крестьяне, работницы и крестьянки и нацменьшинства, которые ощущали и осознали этот рост, которые поднялись к сознательной активной жизни при Советской власти под руководством коммунистической партии, они ни за кем другим, как за коммунистической партией, как за советской властью, не пойдут.

Вот в связи с надвигающейся опасностью войны перед нами встал вопрос о классовой борьбе. Тут я хочу привести еще одну цитату Владимир Ильича:

«Классовая борьба учит действительно на практике, что всякая фальшь оппозиции какой-нибудь партии, приводит эту партию немедленно к месту по ее заслугам». Сейчас угроза войны является проверкой правильна ли или фальшива позиция, что у другой группы. Мне кажется, что речи, которые раздавались тут сегодня и вчера, свидетельствуют о том, что позиция на которой стоит оппозиция ошибочна, что она фальшива (возгласы правильно).

Только коротко остановлюсь на одном вопросе. Туг говорилось, что оборона страны заключается в том, чтобы правильно обсудить, куда надо итти. Это верно, но нельзя же анархически обсуждать этот вопрос. С другой стороны важно в какой момент обсуждать. Партия у нас не дискуссионный клуб (возгласы: правильно!) Есть моменты, когда надо не обсуждать, когда надо действовать, когда надо двигаться.

Теперь относительно Китая. Мне кажется, что основанная линия, которая выдвинута в тезисах Бухарина правильна. Действительно надо максимально ориентироваться на особенности Китая. Чрезвычайно важно было сначала раскачать массы, подвести миллионы к сознательной борьбе за новый порядок. В этом гвоздь был. Но мне кажется, что надо бы в некоторые параграфы внести небольшие изменения.»

Остановившись на некоторых небольших поправках, которые она считает нужными внести в тезисы Бухарина о Китае, Крупская говорит: «В заключение я хотела еще сказать пару слов по личному вопросу. В 1925 году всеми ощущалась определенная стабилизация, вот тогда казалось, что надо особенно резко сигнализировать опасность некоторых явлений, которые имели место. По этому мне казалось тогда в 1925 году правильной позиция оппозиции. Но сейчас, в момент борьбы, в момент необходимости сплочения всех сил, мне кажется, что все члены оппозиции должны выйти из оппозиции и теснее сомкнуться около ЦК» (продолжительные аплодисменты).

обобщенный. По указке из Лондона

Хунхуз -- генерал Чжан-Цзо-Лин требует доходы от КВжд себе

ПЕКИН, 6 (Тасс). Выходящая в Чанчуне японская газета «Хокумат Ниппон» публикует текст телеграфного приказа Чжан Цзо-Лина председателю правления Китайско-Восточной железной дороги: «Полученный» Китайско-Восточной железной дорогой, в прошлом году, доход, в сумме 16 миллионов рублей, должен быть разделен поровну между СССР и Китаем. Однако, Китай из своей доли еще ничего не получил. В недельный срок вышлите в Пекин 8 миллионов рублей»

ПРИМЕЧАНИЕ: По сведениям полученным Тасс из осведомленного источника, в настоящее время ведутся переговоры по вопросу о финансах Китайско-Восточной желдороги, в частности об урегулировании расчетов между СССР и Китаем. Достижение соглашения по этому вопросу в правлении КВжд ожидается в самом ближайшем будущем.

Английский советник Чжан-Цзо-Лина Ленокс-Симпсон ведет кампанию за захват КВжд

ПЕКИН, 6 (Тасс). В связи с требованием Чжан-Цзо-Лина об уплате Китайской-Восточной желдороги 8 миллионов рублей, особый интерес приобретает статья английского советника Чжан-ЦзоЛина и Ленокс-Симпсона.

-- Оставляя в руках советских агентов, столь доходное предприятие, как Китайско-Восточную желдорогу, предприятие огромные доходы которого идут на поддержку китайской революции, питают Приморскую область и Владивостокский порт, -- говорится в статье, -- мир закрывает глаза, это основной источник беспокойства в Китае. Необходимо немедленно принять меры к освобождению от советского контроля дороги, построенной на французские сбережения, стоящей 40 миллионов фунтов стерлингов».

Обсуждая далее вопрос о способах достижения этой цели. Ленокс-Симпсон пишет: «Чжан-Цзо-Лину должно быть предложено утвердиться в договоре. Он должен быть гарантирован от возможных репрессий с советской стороны. Такой шаг произвел бы впечатление исключительной силы. Бесполезно ставить санитарный кордон, в виде иностранных гарнизонов вокруг китайских торговых центров, когда основной источник волнений остается нетронутым. Советская Россия держит в своих когтях самое уязвимое место Манчжурию. Эти когти необходимо вырвать без малейших коллебаний».

Обращаясь далее к державам с просьбой помочь Чжан-Цзо-Лину в этом в этом направлении, Ленокс-Симпсон пишет: «Китай имеет сейчас исключительную возможность произвести сенсационный эффект. Ударить нужно немедленно и так, чтобы удар никогда не был забыт. Если Москва потеряет Китайско-Восточную желдорогу, тем самым она утратит быструю сухопутную связь со своими Дальне-Восточными владениями, то ее китайская кампания будет провалена.